\chapter{Reele Zahlen, Euklidische Räume und Komplexe Zahlen}
\section{Elementare Zahlen}
\begin{tabular}{r l c c c}
Naturzahl & $\mathbb{N}$&$=$& $\{0,1,2,\dots\}$& addieren und multiplizieren\\
~& $\cap$ &~&~&~\\
LOOK TODO & $\mathbb{Z}$&$=$& $\{\dots ,-2,-1,0,1,2,\dots\}$& subtrairen\\
~& $\cap$ &~&~&~\\
Rationalzahlen & $\mathbb{Q}$&$=$& $\left\{ {\left. {\frac{p}{q}} \right|p,q \in \mathbb{Z},q\not  = 0} \right\}$& dividieren\\
\end{tabular}
\todo{Before set Z, can't read, page 22}\\
Viele gleichungen haben keine Lösung in $\mathbb{Q}$.
\subsubsection*{Satz 2.1}
Sei $p\in\mathbb{N}$ eine Primzahl. Dann hat $x^2=p$ keine Lösung in $\mathbb{Q}$
\subsubsection*{Beweis}
Zum Erinnerung zwei Natürlichen Zahlen $a$ und $b$ sind teilfrmd (oder relativ prim) wenn es keine Natürliche Zahl ausser der Eins gibt, die beiden Zahlen teilt. $$\left( (a,b)=1\right)\rightarrow\text{ grösste Gemeinsame Teiler}$$

\subsubsection*{Indirekter Beweis}
Wir nehmen an: es gibt $x=\frac{a}{b}\in \mathbb{Q}$ mit $x^2 =p$, wobei $a,b$ teilfremd und $\geq 1$ sind. Dann gilt $$a^2=pb^2$$ woraus folgt, dass $p$ $a$ teilt also ist $a=pk$, $k\in\mathbb{N}$ und somit $$a^2=p^2k^2=pb^2\Rightarrow pk^2=b^2$$ woraus folgt, dass $p$ $b$ teilt.

\section{Die Reelen Zahlen}
Wir werden jetzt das System von Axiomen beschreiben das die Menge der Reelen Zahlen ''eindeutig'' characterisiert. \\

Die Menge $\mathbb{R}$ der Reelen Zahlen ist mit zwei Verknüpfungen ''$+$'' (Addition) und ''$\cdot$'' (Multiplikation) versehen sowie mit einer Ordnungsrelation $\leq$. Die axiome werden wie folgt gruppiert:
\begin{enumerate}
\item \textbf{$\left( \mathbb{R},+,\cdot\right)$ ist ein Koerper}\\
Es gibt 2 Operationen (Zweistellige Verknüpfungen)
\begin{itemize}
\item $+:\mathbb{R}\times\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$\\
$(a,b)\rightarrow a+b$
\item $\times:\mathbb{R}\times\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$\\
$(a,b)\rightarrow a\cdot b$
\end{itemize}
und 2 ausgezeichnete Element 0 und 1 in $\mathbb{R}$ die folgenden Eigenschaften haben:\\
\begin{center}
\begin{tabular}{l r l r l}
Komutivität & A1) & $x+y=y+x$ & M1) & $x\cdot y=y\cdot x$ \\ 
Assoziativität & A2) & $(x+y)+z=x+(y+z)$ & M2) & $(xy)z=x(yz)$ \\
Neutrales Element & A3) & $x+0=x=0+x$ & M3) & $x\cdot 1=1\cdot x$\\
Inverse Element & A4) & $\forall x\in\mathbb{R}, \exists y\in\mathbb{R}$ & M4) & $\forall x\in\mathbb{R}, x\not =0$ \\
~&~& mit $x+y=0=y+x$ & ~& $ \exists y\in\mathbb{R}$ mit $xy=1=yx$
\end{tabular}
\end{center}
\todo{resize table}
und Die Multiplikation ist verträglich it der Addition im Sinne des Distributivitäts-Gesetz (D)$$\forall x,y,z\in\mathbb{R}:x(y+z)=xy+xz$$

\begin{itemize}
\item $( \mathbb{R},+)$ mit A1$\rightarrow$A4 ist eine Abelische Gruppe bezüglich der Addition
\item  $( \mathbb{R},+,\cdot)$ mit A1$\rightarrow$A4, M1$\rightarrow$M4 und D ist ein Zahlkörper. 
\end{itemize}

\subsubsection*{Bemerkung 2.2}
Eine Menge $G$ versetzen mit Verknüpfung $+$ und Neutrales Element $O$ die den obigen Eigenschaften A2$\rightarrow$A4 genügen heisst Gruppe.\\

Eine enge $K$ versetzen mit Verknüpfung $+,\cdot$ und Elementen $0\not =1$ die den obigen Eigenschaften 
A1$\rightarrow$A4, M1$\rightarrow$M4, D genügen heisst Körper. 

\subsubsection*{Folgerung 2.3}
Seien $a,b,c,d\in\mathbb{R}$ 
\begin{enumerate}[i)]
\item $a+b=a+c\Rightarrow b=c$ und $O$ is eindeutig, d.h. Falls $z\in\mathbb{R}$ der Eigenschaften $a+z=a$ $\forall a\in\mathbb{R}$ genügt, so folgt $z=0$
\item $\forall a,b\mathbb{R}$, $\exists !$ (eindeutig bestimmtes) $x\in\mathbb{R}:a+x=b$. Wir schreiben $x=b-a$ und $0-a=-a$ ist das additive Inverse zu $a$
\item $b-a=b+(-a)$
\item $-(-a)=a$
\item Falls $ab=ac$ und $a\not = 0\Rightarrow b=c$ und 1 ist eindeutig, d.h. falls $x\in\mathbb{R}$ der Eigenschaften $ax=a$ $\forall a\in\mathbb{R}$ genügt so folgt $x=1$
\item $\forall a,b\in\mathbb{R}$, $a\not =0$, $\exists !x\in\mathbb{R}:ax=b$. Wir schreiben $x=\frac{b}{a}$ und $\frac{1}/{a}=a^{-1}$ ist das Multiplikativ Inverse zu $a$.
\item Falls $a\not =0\Rightarrow {\left(a^{-1}\right)}^{-1}=a$ 
\item $\forall a\in\mathbb{R}$, $a\cdot 0=0$
\item Falls $ab=0$ dann folgt $a=0$ oder $b=0$
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beweis 2.3}
\begin{enumerate}[i)]
\item Sei $a+b=a+c$\\ A4 $\Rightarrow\exists y\in\mathbb{R}:a+y=0$\\$a+b=a+c\Rightarrow y+(a+b)=y+(a+c)$\\$\Rightarrow (y+a)+b=(y+a)+c$\\$\Rightarrow 0+b=0+c \Rightarrow b=c$ \todo{add rules to top of arrows, page 26 top}\\
Nehmen wir an, dass es $0'\in\mathbb{R}$ gibt so dass $x+0'=x$, $\forall x\in\mathbb{R}$, d.h. es gibt eine zweite neutrale Element für $+$.\\

\noindent Dann $0+0'=0$ aber auch A3 $\Rightarrow 0+0=0\Rightarrow 0+0'=0+0\Rightarrow 0=0'$
\item Seien $a,b\in\mathbb{R}$, und sei $y\in\mathbb{R}$ mit $a+y=0$. Definieren wir $x:=y+b\Rightarrow a+x=a+(y+b)=(a+y)+b=0+b=b$\\
$\Rightarrow \exists$ mindestens eine Lösung der Gleichung $a+x=b$. Von i) folgt dass $x$ eindeutig bestimmt ist $a+x=b=a+x' \Rightarrow x=x'$
\item Seien $x=b-a$, $y=b+(-a)$. Wir Wollen beweisen dass $x=y$.\\

\noindent Aus i) wissen wir dass $b-a$ eine Lösung von $a+x=b$ $$y+a=\left( b+(-a)\right)+a=b+\left( (-a)+a\right)=b+0=0$$
$\Rightarrow y$ ist auch eine Lösung.\\
Weil die Lösung von $a+x=b$ ist eindeutig bestimmt, ist $y=x$
\item
\item
\item
\item
\todo{ASK FOR BEWEISE; PAGE 27 TOP}
\item $\forall a\in\mathbb{R}$, $a\cdot 0=0$\\
$a\cdot 0=a(0+0)=a\cdot 0+a\cdot 0\Rightarrow a\cdot 0=0$
\item $ab=0\Rightarrow a=0$ oder $b=0$\\
Wir nehmen an: $a\not=0$ mit \todo{?multipli? page 27 middle to top} Inversen $a^{-1}$, ( $a^{-1}$ existiert mittels M4). So folgt $b=1\cdot b=\left( a^{-1}\cdot a\right)b=a^{-1}(a\cdot b)=a^{-1}\cdot 0=0$
\end{enumerate}
\item Ordnungsaxiome $\leq$\\
Auf $\mathbb{R}$ gibt es eine Relation, $\leq$, genanten Ordnung, die folgenden Eigenschaften genügt
\begin{enumerate}
\item Reflexität: $\forall x\in\mathbb{R}$, $x\leq x$
\item Transitivität: $\forall x,y,z\in\mathbb{R}$: $x\leq y\land y\leq z\Rightarrow x\leq z$
\item Identivität: $\forall x,y\in\mathbb{R}$, $(x\leq y)$ und $(y\leq x)\Rightarrow x=y$
\item Die Ordnung ist total: $\forall x,y\in\mathbb{R}$ gilt entweder $x\leq y$ oder $y\leq x$ 
\end{enumerate}
Die Ordnung ist konsistent mit $+$, und $\cdot$
\begin{enumerate}
\item $x\leq y\Rightarrow x+z\leq y+z$\hspace{10mm}$\forall x,y,z\in\mathbb{R}$
\item $x,y\geq 0\Rightarrow xy\geq 0$
\end{enumerate}
Mit $\leq$ hat man auch$\geq,<,>$. Wir Verzichten auf eine Auflistung aller Folgerungen und beschränken uns auf einzige wichtige Folgerungen.
\subsubsection*{Folgerungen 2.4}
\begin{enumerate}[i)]
\item $x\leq 0$ und $y\leq 0 \Rightarrow xy\geq 0$
\item $x\leq 0$ und $y\geq 0\Rightarrow xy\leq 0$
\item $x\leq y$ und $z\geq 0\Rightarrow xz\leq yz$
\item $1>0$
\item $\forall x\in\mathbb{R}$\hspace{10mm}$x^2\geq 0$
\item $0<1<2<3<\dots$
\item $\forall x>0: x^{-1}>0$
\end{enumerate}
\{Annahme: $x^{-1}\leq 0$. Nach Multiplikation mit $x>0$ folgt (mittels ii) $1=x^{-1}\cdot x\leq 0\cdot x=0$\}
\subsubsection*{Bemerkung 2.5}
$\leq$ auf \todo{What? page 28 bottom} genügt den obigen Eigenschaften. Die entscheidende weitere Eigenschaft von $\mathbb{R}$ ist das.
\item Ordnungsvollständigkeit\\
Vollständigskeitaxiom:\todo{Check for layout issues with title}\\
Seien $A,B\subset\mathbb{R}$ nicht leere Teilmenge von $\mathbb{R}$, so dass $a\leq b$ für alle $a\in A,b\in B$. Dann gibt es $c\in\mathbb{R}$ mit $a\leq c\leq b$\hspace{5mm} $\forall a\in A,b\in B$
\subsubsection*{Bemerkung 2.6}
\todo{What? page 29 bottom} erfüllt dieses Eigenschaft nicht!\\


Seien $$A=\{x\in\mathbb{Q}\mid x\geq 0, x^2\leq 2\}$$ $$B=\{y\in Q\mid y\geq 0, y^2 \geq 2\}$$ 

Dann gilt $a\leq b$ $\forall a\in A$ $b\in B$. ABer ein $c\in\mathbb{Q}$, mit $a\leq c\leq b$ würde dann $c^2=2$ erfüllen! In Satz 2.1 haben wir gesehen dass $x^2=p$ keine Lösung in $\mathbb{Q}$ hat. \\

Wir definieren jetzt für $x,y\in\mathbb{R}$ \[\max \{ x,y\}  = \left\{ {\begin{array}{*{20}{c}}{x\text{ falls }y \le x}\\{y\text{ falls }x \le y}\end{array}} \right.\] Insbesondere ist der Absolutbetrag einer zahl $x\in\mathbb{R}, \left| x \right|$ $$\left| x \right|:\max \{x,-x\}$$ Für diesen gilt folgender Wichtiger Satz
\subsubsection*{Satz 2.7}
\begin{enumerate}[i)]
\item $\left| {x + y} \right| \le \left| x \right| + \left| y \right|$ (Dreiecks Ungleichung)
\item $\left| {xy} \right| = \left| x \right|\left| y \right|$
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beweis 2.7}
\begin{enumerate}[i)]
\item $x \le \left| x \right|, - x \le \left| x \right|$\\$y \le \left| y \right|, - y \le \left| y \right|$\\und $x+y\leq  \left| x \right| +  \left| y \right|, - (x + y) \le \left| x \right| + \left| y \right|$ \\ woraus $\left| {x + y} \right| \le \left| x \right| + \left| y \right|$ folgt
\item ASK FOR BEWEIS\todo{ASK FOR BEWEIS}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Satz (Young)}
Für alle $a,b\in\mathbb{R}$. $\delta >0$ gilt $2\left| {ab} \right| \le \delta {a^2} + \frac{{{b^2}}}{\delta }$
\end{enumerate}

\section{Infimum und Supremum}
In Zusammenhang mit der Ordnung führen wir einige Wichtige Definitionen ein:

\begin{framed}
\centerline{\textbf{\textbf{Definition 2.8}}}
\noindent Sei $\Romanbar{X}\subset\mathbb{R}$ eine Teilmenge 
\begin{enumerate}[\indent a)]
\item $\Romanbar{X}$ ist nach oben beschränkt falls es $c\in\mathbb{R}$ gibt $x\leq c, \forall x\in X$. Jeder derartige $c$ heisst eine Obere Schranke für $\Romanbar{X}$.
\item $\Romanbar{X}$ ist nach unten beschränkt, falls es $c\in\mathbb{R}$ gibt, mit $x\geq c$, $\forall x\in X$. Jeder derartige $c$ heisst untere Schranke für $\Romanbar{X}$.
\item $X$ ist beschränkt falls es nach oben und unten beschränkt ist.
\item Ein element $a\in\Romanbar{X}$ ist ein maximales Element (oder Maximum) von $\Romanbar{X}$ falls $x\leq a$, $\forall x\in\Romanbar{X}$. Falls ein Maximum (resp. minimum) existiert, wird es mit $\max\Romanbar{X}$ ($\min\Romanbar{X}$) bezeichnet. Falls $\Romanbar{X}$ keine obere schränke hat, ist $\Romanbar{X}$ nach oben unbeschränkt (analog für obere sch.).
\end{enumerate}
\end{framed}
\subsubsection*{Beispiel 2.9}
\begin{enumerate}
\item $A=\{x\in\mathbb{R}\mid x>0\}$ ist nach oben unbeschränkt. $A$ ist nach unten beschränkt. Jedes \todo{WHAT? Page 32 top}$\leq 0$ ist eine untere Schranke. 
\item $B=\lbrack 0,1\rbrack$ ist nach oben und nach unten beschränkt. \begin{itemize}
\item 0 ist ein minimum von $B$
\item 1 ist ein maximum von $B$ 
\end{itemize}
\item $C=\lbrack 0,1)$ ist nach oben und nach unten beschränkt, $0=\min(A)$. $C$ hat kein Maximum. 
\end{enumerate}
Folgender Satz ist von Zentraler Bedeutung und eine Folgerung der Ordnungsvollständigkeitaxiom.
%Finished AN1Week2.pdf








