\chapter{Reelle Zahlen, Euklidische Räume und Komplexe Zahlen}
\section{Elementare Zahlen}

\begin{tabular}{r l c c c}
Natürliche Zahlen & $\N$&$=$& $\{0,1,2,\dots\}$& addieren und multiplizieren\\
~& $\cap$ &~&~&~\\
Ganze Zahlen & $\mathbb{Z}$&$=$& $\{\dots ,-2,-1,0,1,2,\dots\}$& subtrahieren\\
~& $\cap$ &~&~&~\\
Rationale Zahlen & $\mathbb{Q}$&$=$& $\left\{ {\left. {\frac{p}{q}} \right|p,q \in \mathbb{Z},q\not  = 0} \right\}$& dividieren\\
\end{tabular}
Viele Gleichungen haben keine Lösung in $\mathbb{Q}$.
\subsubsection*{Satz 2.1}
Sei $p\in\N$ eine Primzahl. Dann hat $x^2=p$ keine Lösung in $\mathbb{Q}$.
\subsubsection*{Beweis}

Zur Erinnerung: Zwei Natürlichen Zahlen $a$ und $b$ sind teilerfremd (oder relativ prim) wenn es keine natürliche Zahl ausser der Eins gibt, die beide Zahlen teilt. \[ ggT(a,b)=1 \;\; \text{ (grösster gemeinsamer Teiler = 1)}\]

\subsubsection*{Indirekter Beweis}
Wir nehmen an, dass es $x=\frac{a}{b}\in \mathbb{Q}$ gibt mit $x^2 =p$, wobei $a,b$ teilerfremd und $\geq 1$ sind. Dann gilt \[a^2=pb^2\] woraus folgt, dass $p$ $a$ teilt, also ist $a=pk$, $k\in\mathbb{N}$ und somit \[a^2=p^2k^2=pb^2\Rightarrow pk^2=b^2\] woraus folgt, dass $p$ $b$ teilt.

\section{Die Reellen Zahlen}
Wir werden jetzt das System von Axiomen beschreiben, das die Menge der reellen Zahlen ``eindeutig'' charakterisiert. \\

Die Menge $\R$ der reellen Zahlen ist mit zwei Verknüpfungen ``$+$'' (Addition) und ``$\cdot$'' (Multiplikation) versehen, sowie mit einer Ordnungsrelation $\leq$. Die Axiome werden wie folgt gruppiert:
\begin{enumerate}
\item \textbf{$\left( \R,+,\cdot\right)$ ist ein Körper}\\
Es gibt zwei Operationen (zweistellige Verknüpfungen)
\begin{itemize}
\item $+:\R\times\R\to\R$\\
$(a,b)\mapsto a+b$
\item $\times:\R\times\R\to\R$\\
$(a,b)\mapsto a\cdot b$
\end{itemize}

und zwei ausgezeichnete Elemente 0 und 1 in $\R$, die folgende Eigenschaften haben:\\

\begin{tabular}{l r l r l}
Kommutativität & A1) & $x+y=y+x$  \\
Assoziativität & A2) & $(x+y)+z=x+(y+z)$  \\
Neutrales Element & A3) & $x+0=x=0+x$ \\
Inverses Element & A4) & $\forall x\in\R, \exists y\in\R$ mit $x+y=0=y+x$
\end{tabular}

\begin{tabular}{l r l r l}
Komutativität  & M1) & $x\cdot y=y\cdot x$ \\
Assoziativität  & M2) & $(xy)z=x(yz)$ \\
Neutrales Element  & M3) & $x\cdot 1= x =1\cdot x$\\
Inverse Element  & M4) & $\forall x\in\R, x\not =0$  $ \exists y\in\R$ mit $xy=1=yx$
\end{tabular}
\\

und die Multiplikation ist verträglich mit der Addition im Sinne des Distributivitätsgesetzes (D)\[\forall x,y,z\in\R:x(y+z)=xy+xz\]

\begin{itemize}
\item $( \R,+)$ mit A1$\to$A4 ist eine Abelsche Gruppe bezüglich der Addition.
\item  $( \R,+,\cdot)$ mit A1$\to$A4, M1$\to$M4 und D ist ein Zahlkörper.
\end{itemize}

\subsubsection*{Bemerkung 2.2}
Eine Menge $G$, versetzt mit Verknüpfung $+$ und dem neutralen Element $0$, die den obigen Eigenschaften A2$\to$A4 genügt, heisst Gruppe.\\

Eine Menge $K$ versetzt mit Verknüpfung $+,\cdot$ und Elementen $0\not =1$, die den obigen Eigenschaften
A1$\to$A4, M1$\to$M4, D genügt, heisst Körper.

\subsubsection*{Folgerung 2.3}
Seien $a,b,c,d\in\R$\\

$\left.\begin{minipage}{10.5cm}
\begin{enumerate}[i)]
\item $a+b=a+c\Rightarrow b=c$ und $0$ ist eindeutig, d.h. falls $z\in\R$ der Eigenschaft $a+z=a$ $\forall a\in\R$ genügt, so folgt $z=0$.
\item $\forall a,b \in \R$, $\exists !$ (eindeutig bestimmtes) $x\in\R:a+x=b$. Wir schreiben $x=b-a$ und $0-a=-a$ ist das additive Inverse zu $a$.
\item $b-a=b+(-a)$
\item $-(-a)=a$
\end{enumerate}
\end{minipage}\right\rbrace$ A
\vspace{5pt}
\\
$\left.\begin{minipage}{10.5cm}
\begin{enumerate}
\item[v)] Aus $ab=ac$ und $a\not = 0$ folgt $b=c$. 
Das bzgl. der Multiplikation neutrale Element 1 ist eindeutig, d.h. falls $x\in\R$ der Eigenschaft $ax=a$ $\forall a\in\R$ genügt, so folgt $x=1$
\item[vi)] $\forall a,b\in\R$, $a\not =0$, $\exists !x\in\R:ax=b$. Wir schreiben $x=\frac{b}{a}$ und $\frac{1}{a}=a^{-1}$ ist das multiplikative Inverse zu $a$.
\item[vii)] Falls $a\not =0\Rightarrow {\left(a^{-1}\right)}^{-1}=a$
\end{enumerate}
\end{minipage}\right\rbrace$ M
\begin{enumerate}
\item[viii)] $\forall a\in\R$, $a\cdot 0=0$
\item[ix)] Falls $ab=0$, dann folgt $a=0$ oder $b=0$
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beweis 2.3}
\begin{enumerate}
\item Sei $a+b=a+c$\\ A4 $\Rightarrow\exists y\in\R:a+y=0$\\$a+b=a+c\Rightarrow y+(a+b)=y+(a+c)$\\$\mathop  \Rightarrow \limits^{A2} (y+a)+b=(y+a)+c$\\$\Rightarrow 0+b=0+c \mathop  \Rightarrow \limits^{A3} b=c$\\
Nehmen wir an, dass es $0'\in\R$ gibt, so dass $x+0'=x$, $\forall x\in\R$, d.h. es gibt ein zweites neutrales Element für $+$.\\

\noindent Dann $0+0'=0$ aber auch A3 $\Rightarrow 0+0=0\Rightarrow 0+0'=0+0\Rightarrow 0=0'$
\item Seien $a,b\in\R$, und sei $y\in\R$ mit $a+y=0$. Definieren wir $x:=y+b\Rightarrow a+x=a+(y+b)=(a+y)+b=0+b=b$\\
$\Rightarrow$ es gibt mindestens eine Lösung der Gleichung $a+x=b$. Von i) folgt, dass $x$ eindeutig bestimmt ist $a+x=b=a+x' \Rightarrow x=x'$
\item Seien $x=b-a$, $y=b+(-a)$. Wir wollen beweisen, dass $x=y$.\\

\noindent Aus i) wissen wir, dass $b-a$ eine Lösung von $a+x=b$ \[y+a=\left( b+(-a)\right)+a=b+\left( (-a)+a\right)=b+0=b\]
$\Rightarrow y$ ist auch eine Lösung.\\
Weil die Lösung von $a+x=b$ eindeutig bestimmt ist, folgt $y=x$.
\item
\item
\item
\item
\todo{ASK FOR BEWEISE; PAGE 27 TOP}
\item $\forall a\in\R$, $a\cdot 0=0$\\
$a\cdot 0=a(0+0)=a\cdot 0+a\cdot 0\Rightarrow a\cdot 0=0$
\item $ab=0\Rightarrow a=0$ oder $b=0$\\
Wir nehmen an: $a\not=0$ mit multiplikativem Inversem $a^{-1}$, ( $a^{-1}$ existiert mittels M4). So folgt $b=1\cdot b=\left( a^{-1}\cdot a\right)b=a^{-1}(a\cdot b)=a^{-1}\cdot 0=0$
\end{enumerate}
\item \textbf{Ordnungsaxiome} $\leq$\\
Auf $\R$ gibt es eine Relation $\leq$, genante Ordnung, die folgenden Eigenschaften genügt
\begin{enumerate}
\item Reflexivität: $\forall x\in\R$: $x\leq x$
\item Transitivität: $\forall x,y,z\in\R$: $x\leq y\land y\leq z\Rightarrow x\leq z$
\item Identität: $\forall x,y\in\R$: $(x\leq y) \wedge(y\leq x)\Rightarrow x=y$
\item Die Ordnung ist total: $\forall x,y\in\R, x \neq y$ gilt entweder $x\leq y$ oder $y\leq x$
\end{enumerate}
Die Ordnung ist konsistent mit $+$, und $\cdot$
\begin{enumerate}
\item $x\leq y\Rightarrow x+z\leq y+z$\hspace{10mm}$\forall x,y,z\in\R$
\item $x,y\geq 0\Rightarrow xy\geq 0$
\end{enumerate}
Mit $\leq$ hat man auch$\geq,<,>$. Wir verzichten auf eine Auflistung aller Folgerungen und beschränken uns auf einige wichtigen Folgerungen.
\subsubsection*{Folgerungen 2.4}
\begin{enumerate}[i)]
\item $x\leq 0$ und $y\leq 0 \Rightarrow xy\geq 0$
\item $x\leq 0$ und $y\geq 0\Rightarrow xy\leq 0$
\item $x\leq y$ und $z\geq 0\Rightarrow xz\leq yz$
\item $1>0$
\item $\forall x\in\R$\hspace{10mm}$x^2\geq 0$
\item $0<1<2<3<\dots$
\item $\forall x>0: x^{-1}>0$
\end{enumerate}
\{Annahme: $x^{-1}\leq 0$. Nach Multiplikation mit $x>0$ folgt (mittels ii) $1=x^{-1}\cdot x\leq 0\cdot x=0$\}
\subsubsection*{Bemerkung 2.5}
$\leq$ auf $\mathbb{Q}$ genügt den obigen Eigenschaften. Die entscheidende weitere Eigenschaft von $\R$ ist die \textit{Ordnungsvollständigkeit}.

\newpage
\item \textbf{Ordnungsvollständigkeit - Vollständigkeitsaxiome}
\\
\\
Seien $A,B\subset\R$ nicht leere Teilmengen von $\R$, so dass $a\leq b$ für alle $a\in A,b\in B$. Dann gibt es $c\in\R$ mit $a\leq c\leq b$\hspace{5mm} $\forall a\in A,b\in B$
\subsubsection*{Bemerkung 2.6}
Die rationalen Zahlen $\mathbb{Q}$ erfüllen diese Eigenschaften nicht!\\


Seien \[A=\{x\in\mathbb{Q}\mid x\geq 0, x^2\leq 2\}\] \[B=\{y\in Q\mid y\geq 0, y^2 \geq 2\}\]

Dann gilt $a\leq b$ $\forall a\in A$ $b\in B$. Aber ein $c\in\mathbb{Q}$, mit $a\leq c\leq b$ würde dann $c^2=2$ erfüllen! In Satz 2.1 haben wir gesehen dass $x^2=p$ keine Lösung in $\mathbb{Q}$ hat. \\

Wir definieren jetzt für $x,y\in\R$ \[\max \{ x,y\}  = \left\{ {\begin{array}{*{20}{c}}
{x\text{ falls }y \le x}\\
{y\text{ falls }x \le y}
\end{array}} \right.\] Insbesondere ist der Absolutbetrag einer Zahl $x\in\R, \left| x \right|$ \[\left| x \right|:\max \{x,-x\}\] Für diesen gilt folgender wichtiger Satz
\subsubsection*{Satz 2.7}
\begin{enumerate}[i)]
\item $\left| {x + y} \right| \le \left| x \right| + \left| y \right|$ (Dreiecksungleichung)
\item $\left| {xy} \right| = \left| x \right|\left| y \right|$
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beweis 2.7}
\begin{enumerate}[i)]
\item $x \le \left| x \right|, - x \le \left| x \right|$\\$y \le \left| y \right|, - y \le \left| y \right|$\\und $x+y\leq  \left| x \right| +  \left| y \right|, - (x + y) \le \left| x \right| + \left| y \right|$ \\ woraus $\left| {x + y} \right| \le \left| x \right| + \left| y \right|$ folgt
\item ASK FOR BEWEIS\todo{ASK FOR BEWEIS}
\end{enumerate}

\subsubsection*{Satz (Youngsche Ungleichung)}
Für alle $a,b\in\R$, $\delta >0$ gilt $2\left| {ab} \right| \le \delta {a^2} + \frac{{{b^2}}}{\delta }$
\end{enumerate}

\section{Infimum und Supremum}
Im Zusammenhang mit der Ordnung führen wir einige wichtige Definitionen ein:

\begin{definition}{2.8}
Sei $\Romanbar{X}\subset\R$ eine Teilmenge
\begin{enumerate}[\indent a)]
\item $\Romanbar{X}$ ist nach oben beschränkt, falls es $c\in\R$ gibt, mit $x\leq c, \forall x\in X$. Jedes derartige $c$ heisst eine obere Schranke für $\Romanbar{X}$.
\item $\Romanbar{X}$ ist nach unten beschränkt, falls es $c\in\R$ gibt, mit $x\geq c$, $\forall x\in X$. Jedes derartige $c$ heisst untere Schranke für $\Romanbar{X}$.
\item $X$ ist beschränkt, falls sie nach oben und unten beschränkt ist.
\item Ein Element $a\in\Romanbar{X}$ ist ein maximales Element (oder Maximum) von $\Romanbar{X}$ falls $x\leq a$, $\forall x\in\Romanbar{X}$. Falls ein Maximum (bzw. Minimum) existiert, wird es mit $\max\Romanbar{X}$ ($\min\Romanbar{X}$) bezeichnet. Falls $\Romanbar{X}$ keine obere Schranke hat, ist $\Romanbar{X}$ nach oben unbeschränkt (analog für untere Schranke).
\end{enumerate}
\end{definition}
\subsubsection*{Beispiel 2.9}
\begin{enumerate}
\item $A=\{x\in\R\mid x>0\}$ ist nach oben unbeschränkt. $A$ ist nach unten beschränkt. Jedes $a \in \R, a \leq 0$ ist eine untere Schranke.
\item $B=\lbrack 0,1\rbrack$ ist nach oben und nach unten beschränkt. \begin{itemize}
\item 0 ist ein Minimum von $B$
\item 1 ist ein Maximum von $B$
\end{itemize}
\item $C=\lbrack 0,1)$ ist nach oben und nach unten beschränkt, $0=\min(A)$. $C$ hat kein Maximum.
\end{enumerate}
Folgender Satz ist von zentraler Bedeutung und eine Folgerung des Ordnungsvollständigkeitsaxioms.

\subsubsection*{Satz 2.10}
\begin{enumerate}[i)]
\item Jede nicht leere, nach oben beschränkte Teilmenge $A\subset B$ besitzt eine kleinste obere Schranke $c$. Die kleinste obere Schranke $c$ ist eindeutig bestimmt, heisst Supremum von $A$ und wird mit $\sup A$ bezeichnet.
\item Jede nicht leere, nach unten beschränkt Teilmenge $A\subset\R$ besitzt eine grösste untere Schranke $d$, heisst Infimum von $A$ und wird mit $\inf A$ bezeichnet.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beweis}
\begin{enumerate}[i)]
\item Sei $\emptyset\not=A\subset B$ nach oben beschränkt. Sei $B:=\{b\in\R\mid b$ ist eine obere Schranke für $A\}$. Es folgt $B\not=\emptyset$ und $a\leq b$, $\forall a\in A$ $b\in B$\\

Mit dem Ordnungsvollständigkeitsaxiom folgt die Existenz einer Zahl $c\in\R$ mit $a\leq c\leq b$ $\forall a\in A$, $b\in B$.\\

Es ist klar, dass $c$ eine obere Schranke für $A$ ist. Also $c\in B$. Da $c\leq b$ $\forall b\in B$, ist $c$ die kleinste obere Schranke für $A$. Hiermit ist  $c$ eindeutig bestimmt.\\

(Seien $c$ und $c'$ zwei Suprema von $A$, $c$ ist die kleinste obere Schranke und $c'$ ist eine obere Schranke $\Rightarrow c\leq c'$. Das gleiche Argument mit $c$,$c'$ vertauscht liefert $c'\leq c$)
\item Sei $A$ eine nach unten beschränkte, nicht leere Menge. Sei $-A:=\{ -x\mid x\in A\}$ die Menge der additiven Inversen von $A$. Dann $-A\not=\emptyset$ und nach oben beschränkt. i) $\Rightarrow \exists s=\sup (-A)\Rightarrow -s$ ist das Infimum von $A$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Korollar 2.11}
\begin{enumerate}
\item Falls $E\subset F$ und $F$ nach oben beschränkt ist, gilt $\sup E\leq \sup F$
\item Falls $E\subset F$ und $F$ nach unten beschränkt ist, gilt $\inf F\leq \inf E$
\item Falls $\forall x\in E$, $\forall y\in F$ gilt $x\leq y$, dann folgt $\sup E\leq\inf F$
\item Seien $E,F\not=\emptyset$, \hspace{5pt} $E,F\subset\R$,\hspace{5pt} $h\in\R$,\hspace{5pt} $h>0$
\begin{enumerate}[(i)]
\item Falls $E$ ein Supremum besitzt $\Rightarrow \exists x\in E$ mit $x>\sup E - h$
\item Falls $E$ ein Infimum besitzt $\Rightarrow \exists y\in : y<\inf E+h$. \\
\\
Das Supremum, $\sup\Romanbar{X}=\sigma$ der Menge $\Romanbar{X}$ ist folgendermassen charakterisiert: Es gibt in $\Romanbar{X}$ keine Zahlen $>\sigma$; aber für jede Toleranz $h>0$ gibt es in $\Romanbar{X}$ Zahlen $>\sigma -h$


\begin{center}
\begin{tikzpicture}

\draw [black] (0.5,-0.1) rectangle (2,0.1);
\draw [black] (2.5,-0.1) rectangle (2.8,0.1);
\draw [black] (3.5,-0.1) rectangle (3.8,0.1);
\draw [black] (3.9,-0.1) rectangle (4.2,0.1);
\draw [black] (4.5,-0.1) rectangle (4.9,0.1);
\draw [black] (4.95,-0.1) rectangle (5.35,0.1);
\draw(5.35,0.5)--(5.35,-0.5);
\draw(5.7,0.5)--(5.7,-0.5);
\draw [black] (5.35,-0.1) rectangle (5.55,0.1);
\draw [black] (5.58,-0.1) rectangle (5.68,0.1);
\node[anchor=west,scale=0.7] at (5.8,-0.3){$\sigma =\sup M$};

\draw [black,decorate,decoration={brace,amplitude=2pt,mirror},xshift=0.4pt,yshift=-0.4pt](5.35,-0.5) -- (5.7,-0.5) node[black,midway,yshift=-8] {\footnotesize $h$};
\draw[](0,0)--(6,0);

\draw[](0,-2)--(6,-2);

\begin{scope}[yscale=1,xscale=-1,xshift=-170]
\draw [black] (0.5,-2.1) rectangle (2,-1.9);
\draw [black] (2.5,-2.1) rectangle (2.8,-1.9);
\draw [black] (3.5,-2.1) rectangle (3.8,-1.9);
\draw [black] (3.9,-2.1) rectangle (4.2,-1.9);
\draw [black] (4.5,-2.1) rectangle (4.9,-1.9);
\draw [black] (4.95,-2.1) rectangle (5.35,-1.9);
\draw [black] (5.35,-2.1) rectangle (5.55,-1.9);
\draw [black] (5.58,-2.1) rectangle (5.68,-1.9);
\end{scope}
\draw(0.625,-1.5)--(0.625,-2.5);
\draw(0.295,-1.5)--(0.295,-2.5);
\draw(5.7,0.5)--(5.7,-0.5);
\node[anchor=east,scale=0.7] at (0.1,-2.3){$\inf F$};

\draw [black,decorate,decoration={brace,amplitude=2pt,mirror},xshift=0.4pt,yshift=-0.4pt](0.295,-2.5) -- (0.625,-2.5) node[black,midway,yshift=-8] {\footnotesize $h$};
\end{tikzpicture}
\end{center}



Es gibt in $\Romanbar{X}$ keine Zahlen $<\inf\Romanbar{X}$; aber für jede Toleranz $h>0$ gibt es in $\Romanbar{X}$ Zahlen $<\inf \Romanbar{X}+h$
\item Sei $E+F=\{ e+f:e\in E,f\in F\}$. Falls $E$ und $F$ ein Supremum besitzen $\Rightarrow E+F$ besitzt ein Supremum und $\sup (E+F)=\sup(E)+\sup(F)$. (Analog mit Infimum)
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beweis}
\todo{Ask for full Beweis!!}
\subsubsection*{Beispiel}
\begin{enumerate}
\item $E=(-\infty,2)\subset F(-\infty,4\rbrack$\\
$\sup E=2, \sup F=4=\max F$\\
$E$ hat kein Maximum\\
$\sup E\leq \sup F$
\item $G:\lbrack 4,5)\subset H=(3,6)$\\
$\min G=\inf G=4\geq \inf H=3$
\item $K=(3,\infty)$, $E=(-\infty,2)$\\
$\forall x\in E$, $y\in K$ gilt $x\leq y$\\
$2=\sup E\leq 3=\inf K$
\item $A\{\sin x\mid x\in\R\}$\\
$\inf A=-1=\min A$\\
$\sup A=1=\max A$
\item $A=\{\left( 1+\frac{1}{n}\right)^n\mid n\in\mathbb{N} \}$. Wir werden sehen, dass $A$ nach unten und nach oben beschränkt ist. \\
$\inf A=\min A=2$\\
$\sup A=2.718\dots =: e $ (die Eulersche Zahl per \underline{\smash{Vereinbarung}})\\
\end{enumerate}

\vspace{-10pt}

Für nach oben unbeschränkte Mengen $A\not=\emptyset$ setzen wir $\sup A=\infty$. Analog für nach unten unbeschränkte Menge $\emptyset\not= A$ setzen wir $\inf A=-\infty$.
\\
Der folgende Satz zeigt, wie die Ordnungsvollständigkeit von $\R$ die Lösbarkeit gewisser Gleichungen in $\R$ garantiert.

\subsubsection*{Satz 2.12}
Für jedes $x>0$ gibt es genau ein $y>0$ mit $y^2=x$. Diese Lösung wird mit $\sqrt{x}$ bezeichnet.\\

(Im Allgemeinen: Für jedes $x>0$ und $n\geq 1$, $n\in\R$ gibt es genau ein $y>0$ mit $y^n=0$. Diese Lösung wird mit $\sqrt[n]{x}$ bezeichnet)
\subsubsection*{Beweis}
Sei $x>1$, und $A:=\{ z\in\R\mid z>0$ mit $z^2\leq x\}$. Dann ist $A$ nach oben beschränkt und $A\not=\emptyset$ (da mindestens $1\in A$). \\
$\Rightarrow A$ besitzt ein Supremum. \\
Sei $y:=\sup A$. Wir zeigen, dass $y^2=x$
\begin{itemize}
    \item Schritt 1: Annahme $y^2<x$. \\
    Sei $0\leq h\leq 1$.  Wir nehmen an: \[\left( y+h\right)^2=y^2+2hy+h^2\]
    \[=y^2+h(2y+h)\]
    \[\leq y^2+h(2y+1)\]
    \[=y^2 +h\left( (y+1)^2 -y^2\right)\]
    Weil $y^2<x$ ist, $\frac{x-y^2}{(y+1)^2-y^2}>0$ und daher gibt es $h\in\R$, $h>0$, $h\leq\frac{x-y^2}{(y+1)^2-y^2}$ (sei $h=\min \{1,\frac{x-y^2}{2x+1}\}$)\\

    Für solche $h$ gilt \[(y+h)^2\leq y^2 + \left( \frac{x-y^2}{(y+1)^2-y^2}\right)\left( (y+1)^2 -y^2\right)=x\] Also $y+h\in A$ und $y+h>y$. Ein Widerspruch: $y$ ist eine obere Schranke für $A$, d.h., $z<y \; \forall z$\\$\Rightarrow y^2\geq x$ Analog beweist man $y^2\leq x$
    \item Schritt 2: Annahme $y^2>x$\\
    Sei $h=\frac{y^2-x}{2y}\not=0$
    \[(y-h)^2=y^2-2hy+h^2>y^2-2hy=y^2 -(y^2-x)=x\]
    $\Rightarrow y-h$ ist eine obere Schranke für $A$
    \[\left( \forall z \in A, z^2\leq x\text{. Da }(y-h)^2>x \text{ ist, } (y-h)^2>x\geq z^2\text{. Damit } y-h>z, \forall z \in A\right)\]
    Aber $y-h<y$, Widerspruch zur Minimalität von y.
\end{itemize}
Falls $0<x<1$, dann $\frac{1}{x}>1$\\
$\Rightarrow \exists u\in\R$, mit $u^2=\frac{1}{x}$\\
Somit $ \frac{1}{u^2} = \left( \frac{1}{u}\right)^2=x$ und $y=\frac{1}{u}$ ist eine Lösung von $y^2=x$.\\

Zum Abschluss dieses Themas erwähnen wir noch eine wichtige Eigenschaft der reellen Zahlen

\subsubsection*{Satz 2.13 (Archimedische Eigenschaft)}
Zu jeder Zahl $0<b\in\R$ gibt es ein $n\in\N$ mit $b<n$.
\subsubsection*{Beweis (Indirekt)}
Andernfalls gibt es $b\in\R$ mit $n\leq b$, $\forall n\in\mathbb{N}$ 
\[  (\lnot\exists n\in\mathbb{N}:b<n) \; = \; (\forall n\in\mathbb{N}:b\geq n)   \]

Dann ist $b$ eine obere Schranke für $\mathbb{N}$ und es existiert $c=\sup\mathbb{N}\in\R$. Mit $n\in\mathbb{N}$ ist jedoch auch $n+1\in\mathbb{N}$.\\
Also: $n+1\leq c$, $\forall n\in\mathbb{N}$. Somit folgt $n\leq c-1$, $\forall n\in\mathbb{N}$ ein Widerspruch zur Minimalität von $c$.

\subsubsection*{Korollar 2.14}
\begin{enumerate}
    \item Seien $x>0$ und $y\in\R$ gegeben. Dann gibt es $n\in\mathbb{Z}$ mit $y<nx$
    \item Falls $x,y,a\in\R$ die Ungleichheiten $a\leq x\leq a+\frac{y}{n}$, $\forall n\in\N$ erfüllen, ist $x=a$.
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beweis}

\begin{enumerate}
    \item ASK FOR BEWEIS\todo{Ask for beweis}
    \item $a<x\Rightarrow x-a>0$\\
    $\Rightarrow \exists n\in\mathbb{N}: n(x-a) > y$\\
	$\Rightarrow x>a+\frac{y}{n}$ Widerspruch
\end{enumerate}
Wir wissen, dass gewisse Gleichungen in $\R$ lösbar sind: z.B. $y^2=a$, $\forall a>0$. Aber man kann nicht alle Gleichugen in $\R$ lösen, z.B. $x^2+1=0$. Da für alle $x\in\R$ gilt, dass $x^2>0$, ist $x^2=-1$ nicht lösbar. Um eine Lösung für diese Gleichung zu finden, müssen wir die komplexen Zahlen betrachten.\\

\noindent Zuerst werden wir die Euklidischen Räume $\R^n$ einführen
\section{Euklidische Räume}
Mit der Mengentheorie können wir das kartesische Produkt zweier Mengen bilden; es lässt sich ohne Schwierigkeiten zu endlichen Familien $A_1,\dots ,A_n$ verallgemeinern, nämlich \[A_1\times\dots\times A_n:=\{\left(x_1,\dots ,x_n\right):x_i\in A_i \}\] ist die Menge der geordneten $n-$Tupel von Elementen aus $A_1,\dots ,A_n$.\\

Für beliebige $n\geq 1$ betrachten wir $ \R^n: = \underbrace {\R \times  \ldots  \times \R }_{n - {\text{mal}}}$ und untersuchen dessen Struktur. Auf $\R^n$ haben wir zwei Verknüpfungen
\begin{enumerate}
\item $+:\R^n\times\R^n\to\R^n$ Addition.\\
$\left( {\underbrace {\left( {{x_1}, \ldots ,{x_n}} \right)}_x,\underbrace {\left( {{y_1}, \ldots ,{y_n}} \right)}_y} \right) \to \underbrace {\left( {{x_1} + {y_1}, \ldots ,{x_n} + {y_n}} \right)}_{{\text{Komponentenweise Addition}}}$. Dann ist $\left( \R^n,+\right)$ eine Abelsche Gruppe, mit $0:=(0,\dots,0)$ aln neutrales Element
\item $\cdot:\R\times\R^n\to\R^n$ Skalarmultiplikation.\\
$(\lambda,x)\to\lambda\cdot x:=(\lambda x_1,\dots,\lambda x_n)$. Dann gelten die folgende Eigenschaften: $\forall x,y\in\R^n,\forall \alpha,\beta\in\R$

\begin{enumerate}
\item Distributivität: $\left( \alpha+\beta\right) x=\alpha x+\beta x$
\item Distributivität: $\alpha\left(x+y\right) = \alpha x+\alpha y$
\item Assoziativität: $\left( \alpha\beta\right) x=\alpha\left( \beta x\right)$
\item Neutralelement: $1\cdot x=x$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{definition}{2.15}
Eine Menge $\mathbb{V}$ mit $+,\cdot$ und $0\in\mathbb{V}$, so dass $\left(\mathbb{V},+\right)$ eine Abelsche Gruppe mit neutralem Element 0 ist und zudem (a)-(d) gelten, nennt sich einen Vektorraum über dem Körper $\R$ und seine Elemente heissen Vektoren.
\end{definition}
Also ist $\R^n$ ein Vektorraum. In der linearen Algebra führt man dann Begriffe wie Basis usw. ein. Die Standardbasis von $\R^n$ ist die Menge $\{e_1,e_2,\dots,e_n \}$ wobei $e_i:=\{0,\dots,0,1,\dots,0\}$. \\

Jeder Vektor $x=\left(x_1,\dots,x_n \right)\in\R$ besitzt eine eindeutige Darstellung $x=\sum x_ie_i$ bezüglich der Standardbasis.
\begin{definition}{2.16}
\vspace{-6mm}
\begin{enumerate}
\item Das Skalarprodukt zweier Vektoren $x=\left(x_1,\dots,x_n \right),y=\left(y_1,\dots,y_n \right)$ ist die durch \[ < x,y > : = \sum\limits_{i = 1}^n {{x_i}{y_i}} \] definierte reelle Zahl\\ $<\cdot,\cdot>=\R^n\times\R^n\to\R$ 
\item Falls $<x,y>=0$ heissen $x$ und $y$ senkrecht (orthogonal) aufeinander. $<\cdot,\cdot>$ besitzt folgende Eigenschaften
\begin{enumerate}
\item Symmetrie: $<x,y>=<y,x>$
\item Linearität: $<x,\alpha y+\beta z>=\alpha <x,y>+\beta <x,z>$
\item Positivität: $<x,x>\geq 0$ mit Gleicheit genau dann, wenn $x=0$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}{2.17}
Die Norm $\left|\left| x\right|\right|$ eines Vektors ist: \[\norm{x} := \sqrt{<x,x>}=\sqrt{\sum\limits_{i = 1}^n {{x_{i}^{2}}}}\] und wird oft als Länge interpretiert.
\subsubsection*{Beispiel 2.18}
\begin{itemize}
    \item

$\left|\left|(1,2)\right|\right|=\sqrt{1+4}$


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw[->](-0.5,0)--(3,0);
\draw[->](0,-0.5)--(0,3);
\draw(1,0)--(1,2);
\draw(-0.2,1)--(0.2,1);
\draw(-0.2,2)--(0.2,2);
\draw(1,-0.2)--(1,0.22);
\draw(2,-0.2)--(2,0.2);
\draw(0,0)--(1,2);
\draw[decorate,decoration={brace,amplitude=3pt,mirror},xshift=0pt,yshift=-0pt](1,2)--(0,0)node[black,midway,xshift=-1.7cm,yshift=0.2cm] {$||(1,2)||$};
\draw(-1.5,1.5)--(0.27,1.15);
\node[anchor=west] at (1,2){$(1,2)$};
\node[anchor=east] at (-0.2,2){$2$};
\node[anchor=east] at (-0.2,1){$1$};
\node[anchor=north] at (1,-0.2){$1$};
\node[anchor=north] at (2,-0.2){$2$};

\node[circle,fill=black,inner sep=1] (a) at (1,2) {};
\end{tikzpicture}
\end{center}










    \item $\left|\left|(1,1,1)\right|\right|=\sqrt{3}$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1,smooth,
                        line cap=round,line join=round]
    %% Define coordinate labels.
    % t(op) and b(ottom) layers
    \path \foreach \layer/\direction in {b/{0,0,0},t/{0,1,0}} {
        (\direction)
        \foreach \point/\label in {{0,0,0}/ll,{1,0,0}/lr,{1,0,-1}/ur,{0,0,-1}/ul} {
            +(\point) coordinate (\layer\label)
        }
        ($(\layer ll)!0.5!(\layer ur)$) coordinate (\layer md)
    };

    % Put text next to the labels as requested.
    % Funilly enough we need to set fill opacity to 1.


    % Draw left cube.
    \fill (0,0,-1) circle (1pt);
    \foreach \direction in {(0,0,1),(0,1,0),(1,0,0)} {
        %\draw[dashed,black] (bul) -- + \direction;
    }
    \draw (bll) -- (blr) -- (tlr) -- (tll) -- cycle;
    \draw (blr) -- (bur) -- (tur) -- (tlr) -- cycle;
    \draw (tll) -- (tlr) -- (tur) -- (tul) -- cycle;
    \foreach \point in {bll,blr,bur,tll,tlr,tul,tur} {
        \fill[fill opacity=1] (\point) circle (2pt);
    }
\draw[->](0,0,-1)--(0,0,1);
\draw[->](0,0,-1)--(0,2,-1);
\draw[->](0,0,-1)--(2,0,-1);
\draw[->,thick](2.2,1.5,1)--(1.1,1,0);
\node[anchor=west,scale=0.8] at (2.2,1.5,1){$(1,1,1)$};

    \end{tikzpicture}
\end{center}

    \item $\left|\left|e_i\right|\right|=1$, $<e_i,e_j>=0$. $e_i \perp e_j$\\
$\{e_1,e_2,\dots,e_n\}$ ist eine orthonormale Basis. Die Vektoren einer orthogonalen Basis sind orthogonal zueinander und normiert (die Länge ist gleich 1).
\end{itemize}
\end{definition}
Die erste wichtige Eigenschaft des Skalaprodukts ist
\subsubsection*{Satz 2.19 (Cauchy-Schwarz)}
$\forall x,y\in\R^n$ gilt $\left| <x,y>\right| \leq \left|\left| x\right|\right| \left|\left| y\right|\right|$ und \[\left| <x,y>\right|=\left|\left| x\right|\right| \left|\left| y\right|\right|\Leftrightarrow \exists\lambda\in\R: x=\lambda y\Leftrightarrow \text{die Vektoren sind parallel zueinander}\]

Die Euklidische Norm hat die Eigenschaften
\subsubsection*{Satz 2.20}
\begin{itemize}
    \item $\left|\left| \alpha x\right|\right|=\left|\alpha\right|\left|\left| x\right|\right|$ (Homogenität)
    \item $\left|\left| x+y\right|\right| \leq \left|\left| x\right|\right| + \left|\left| y\right|\right|$ (Dreiecksungleichung)
\end{itemize}

\subsubsection*{Beweis}
\begin{itemize}
    \item ASK FOR BEWEIS \todo{ASK FOR BEWEIS}
    \item \[{\left|\left| x+y\right|\right|}^2=<x+y,x+y>\]
\[=<x,x+y>+<y,x+y>\]
\[<x,x>+<x,y>+<y,x>+<y,y>\]
\[<x,x>+2<x,y>+<y,y>\]
\[\leq {\left|\left| x \right|\right|}^2 + 2|<x,y>| + {\left|\left| y \right|\right|}^2\]
\[\leq {\left|\left| x \right|\right|}^2 + 2{\left|\left| y \right|\right|}  {\left|\left| x \right|\right|} + {\left|\left| x \right|\right|}^2 = (||x|| \: ||y||)^2\]
\end{itemize}

\section{Die Komplexen Zahlen}
Da für alle $x\in\R$ $x^2\geq 0$ gilt, gibt es $\sqrt{-1}$ nicht als reelle Zahl. Seit dem 18. Jahrhundert haben Mathematiker mit Ausdrücken wie $a+b\sqrt{-1}$, $a,b\in\R$ gerechnet und auf sie die in $\R$ geltenden Rechnenregeln angewandt, z.B. \[\left( 1+2\sqrt{-1}\right)\left( 1-2\sqrt{-1}\right) = 1^2 - 2^2\left( \sqrt{-1}\right)^2 = 5\]
Allgemein:
\[\left( a+b\sqrt{-1} \right)\left( c+d\sqrt{-1}\right) = ac + ad\sqrt{-1} + bc\sqrt{-1}+bd\sqrt{-1}\]
\[=\left( ac-bd\right)+\left(ad+bc\right)\sqrt{-1}\]
Das Problem hier ist, dass $\sqrt{-1}$ keinen präzisen mathematisches Sinn hat und dass deshalb auch nicht klar ist, was ``$+$'' in ``$a+b\sqrt{-1}$'' bedeuten soll. \\

\noindent Das Problem wird wie folgt gelöst:\\

Als Modell von ``$a+b\sqrt{-1}$'', $\mathbb{C}$, nehmen wir $\R^2$. Wir kennen bereits die Addition von Vektoren und das neutrale Element $0 = (0,0) \in \R^2$. Wir definieren dann die Multiplikation \[\R^2 \times\R^2 \to \R^2\] \[(x,y)\to x\cdot y \]
wobei $x\cdot y=(ac-bd,ad+bc)$, $x=(a,b)$, $y=(c,d)$. Dann erfüllen ``$+$'' und ``$\cdot$'' folgende Eigenschaften:
\begin{itemize}
\item Assoziativität: $\left((a,b)(c,d)\right)(e,f)=(a,b)\left((c,d)(e,f) \right)$
\item Neutrales Element: $(1,0)(a,b)=(a,b)$
\item Kommutativ: $(a,b)(c,d)=(c,d)(a,b)$
\item Inverses Element $\forall (a,b)\not = (0,0)$ in $\R^2$ $\exists(x,y)\in\R^2$ mit $(a,b)(x,y)=(1,0)$
\item Distributivität: $\left( (a,b)+(c,d)\right)\cdot (e,f)=(a,b)(e,f)+(c,d)(e,f)$
\end{itemize}

\begin{definition}{2.21}
Der Körper der komplexen Zahlen $\mathbb{C}$ ist $\R^2$ versehen mit ``$+$'',''$\cdot$'', $0=(0,0)$ und $(1,0)=1$
\end{definition}

\subsubsection*{Bemerkung 2.22}
$z^2+1=0$ hat in $\mathbb{C}$ eine Lösung. Nämlich ist $(0,1)(0,1)=(-1,0)=-(1,0)=-1$. Wir führen für $(0,1)$ die Bezeichnung ``$i$'' ein, welches imaginäre Einheit heisst.\\

Also ist $i^2=-1$. Jede komplexe Zahl $z=(x,y)$ lässt sich dann wie folgt darstellen:  \[z=(x,y)=(x,0)+(0,y)=x(1,0)+y(0,1)=x\cdot 1+ y\cdot i\]
In den Rechnungen lässt man oft das 1 in $x\cdot 1$ fallen und schreibt $z=x+yi$
\begin{definition}{2.22}
\begin{enumerate}
\item Sei $z=x+iy\in\mathbb{C}$
\begin{itemize}
\item Re $z:=x$ heisst der Realteil
\item Im $z:=y$ heisst der Imaginärteil
\end{itemize}
\item Die zu: $z=x+iy$ konjugierte Zahl ist $\overline{z}=x-iy$
\item Wir definieren die Norm von $z$ als $\left|\left| z\right|\right|=\sqrt{x^2+y^2}$
\end{enumerate}
\end{definition}
\subsubsection*{Satz 2.23}
\begin{enumerate}[\indent (i)]
\item $\overline{z_1+z_2}=\overline{z_1}+\overline{z_2}$
\item $\overline{z_1\cdot z_2}=\overline{z_1}\cdot\overline{z_2}$
\item $z\cdot\overline{z}={\left|\left| z\right|\right|}^2\cdot 1$
\item ${\left|\left| z_1\cdot z_2\right|\right|}={\left|\left| z_1\right|\right|}\cdot{\left|\left| z_2\right|\right|}$
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beweis}
ASK FOR BEWEIS \todo{ASK FOR BEWEIS}
\subsubsection*{Abkürzung}
$\left| z\right| := \left|\left| z \right|\right|$
\subsubsection*{Bemerkung 2.24}
Wir können $\R$ in $\mathbb{C}$ ``einbetten'' mittels $\R\ni x\to (x,0)\in\mathbb{C}$. Sei $\mathbb{C}_0=\{ (x,y)\in\mathbb{C}\mid y=0 \}=\{ (x,0)\mid x\in\R\}$. Die Abbildung $f:\R\to\mathbb{C}_0$, $x\to (x,0)$ist eine Bijektion.\\

Diese Identifikation von $\R$ und $\mathbb{C}_0$ ist verträglich mit den Operationen in $\R$ und in $\mathbb{C}$, d.h.
\[f(x+y)=f(x)+f(y)\]
\[f(xy)=f(x)f(y)\]
\subsubsection*{Polarform}
Als Polarkoordinaten in der Ebene führen wir $(r,\phi)$ ein

\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->](-0.5,0)--(3.5,0);
\draw[->](0,-0.5)--(0,2);
\draw[](0,0)--(2.5,1.5);
\node[anchor=west] at (2.5,1.5){$z=(x,y)$};
\node[anchor=west] at (1,1){$r$};
\node[anchor=west] at (1,0.3){$\phi$};
 \draw [domain=0:31] plot ({cos(\x)}, {sin(\x)});

\node[circle,fill=black,inner sep=1] (a) at (2.5,1.5) {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\columnbreak
\vfill
\begin{align*}
x&=r\cos\phi\hspace{5mm} y=r\sin\phi\\
z&=r\left( \cos\phi + i\sin\phi\right)\\
r&=\left| z\right|
\end{align*}
\null\vfill
\end{multicols}


\begin{definition}{}
Wir definieren (nach Euler)\[e^{i\phi}:=\cos\phi+ i\sin\phi\]\[z=re^{i\phi}=\left| z\right|e^{i\phi}\]
\end{definition}
\todo{Where does the definition end??}

In der Ebene $\R^2$ stehen uns neben den kartesischen Koordinaten $x,y$ noch die Polarkoordinaten $r,\phi$ zur Verfügung. Es gelten die folgenden Additionstheoreme:\\
\begin{itemize}
\item $\cos(\phi+\psi)=\cos\phi\cos\psi -\sin\psi\sin\phi$
\item $\sin(\phi+\psi)=\sin\phi\cos\psi + \cos\phi\sin\psi$
\end{itemize}
Für beliebiges $z=x+iy\not=0$ gilt also:\\
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[](0,-3)--(0,3);
\draw[](-3,0)--(3,0);
\draw[](0,0)--(2.5,1.8);
\draw (0,0) circle (2);

\draw[fill=black] (0,2) circle (0.05)
(2,0) circle (0.05)
(-2,0) circle (0.05)
(0,-2) circle (0.05)
(2.5,1.8)circle (0.05)
(1.62,1.157)circle (0.05);
\draw [black,decorate,decoration={brace,amplitude=2pt},xshift=0pt,yshift=2pt](0,0) -- (2.5,1.8) node[black,midway,yshift=4,xshift=-4] {\footnotesize $r$};
\node[anchor=west,scale=0.7] at (2.5,1.8){$z=x+iy=re^{i\phi}$};
\node[anchor=north,scale=0.7] at (0.5,-2){$e^{3i\frac{\pi}{2}}$};
\node[anchor=north,scale=0.7] at (2.5,0){$1=e^{0}$};
\node[anchor=north,scale=0.7] at (-2.5,0){$-1=e^{i\pi}$};
\node[anchor=south,scale=0.7] at (0.5,2){$i=e^{i\frac{\pi}{2}}$};

\node[anchor=west,scale=0.7] at (1.7,1.157){$\cos\phi + i\sin\phi$};
 \draw [domain=0:35] plot ({cos(\x)}, {sin(\x)});
\node[anchor=west,scale=0.7] at (0.5,0.25){$\phi$};
\node[anchor=west,scale=0.7] at (5,0.25){$r=\left| z\right|$};
\node[anchor=west,scale=0.7] at (5,-0.25){$\phi=\arg z$ - Das argument von z};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\[e^{i\phi}=1\Leftrightarrow \phi=2k\pi\]
\[\cos\phi + i\sin\phi =1 \Leftrightarrow\cos\phi =1 \text{ und }\sin\phi=0\]
\[\hspace{14mm}\Leftrightarrow\phi = 2k\pi, k\in\mathbb{Z}\]
\[{e^{i\theta }} \cdot {e^{i\phi }} = \left( {\cos \theta  + i\sin \theta } \right)\left( {\cos \phi  + i\sin \phi } \right)\]
\[=\underbrace {\cos \theta \cos \phi  - \sin \theta \sin \phi }_{\cos \left( {\theta  + \phi } \right)} + i\underbrace {\left( {\cos \theta \sin \phi  + \sin \theta \cos \phi } \right)}_{\sin \left( {\theta  + \phi } \right)}\]
\[=e^{i(\theta + \phi)}\]
Es folgt somit $e^{i\phi}e^{i\psi}=e^{i(\phi+\psi)}$.\\

Somit folgt für $z=re^{i\theta}$, $\omega=se^{i\phi}$ $\in\mathbb{C}$ die einfache Darstellung $z\omega=rse^{i(\theta + \phi)}$, \[\frac{z}{\omega}=\left( \frac{r}{s}\right)e^{i(\theta-\phi)}\]
Die polare Darstellung ist in Berechnungen sehr nützlich, insbesondere um das Produkt und den Quotienten zu berechnen

\subsubsection*{Beispiel}
 \[z=1+i=\sqrt{2}e^{i\frac{\pi}{4}}\]
\[\omega=\sqrt{3}-i=2e^{-i\frac{\pi}{6}}\]
\[\frac{\left(\sqrt{3}-i\right)^3}{(1+i)^2}=\frac{\omega^3}{z^4}=\frac{8e^{-i\frac{\pi}{2}}}{4e^{i\pi}}=2e^{-\frac{3\pi}{2}i}=2e^{\frac{\pi}{2}i}=2i\]\\

Die Polarform ist auch sehr nützlich um die Wurzel einer komplexen Zahl zu berechnen. Sei $\omega\in\mathbb{C}$, $n\in\mathbb{N}$. Wir möchten die Gleichung $z^n=\omega$ lösen.
\[\omega=\left|\omega\right| e^{i\phi}\]
\[z^n=\omega=\left|\omega\right| e^{i\theta}=\left| \omega\right| e^{i(\theta +2k\pi}\]
\[\Rightarrow z=\left| \omega\right|^\frac{1}{n}e^{i\frac{\left(\theta + 2k\pi\right)}{n}}\]

\subsubsection*{Beispiel}
\[z^3=1\Rightarrow z^3=\left( e^{2\pi i k}\right)^\frac{1}{3} \in \{e^{i\pi\frac{2k}{3}}: k=0,1,2\} = \{1,e^{2i\frac{\pi}{3}},e^{4i\frac{\pi}{3}} \}\]
Allgemeine Formel der Einheitswurzel $z=\{ e^{i\frac{2\pi k}{n}}:k=0,1,\dots,n-1\}$\\
\subsubsection*{Bemerkung}
\begin{enumerate}
\item Es gibt keine mit den Körperoperationen verträgliche Ordnung in $\mathbb{C}$.
\item Hingegen ist $\mathbb{C}$ im Untershied zu $\R$ algebraisch vollständig. Nicht nur die Gleichung $x^2+1=0$ hat in $\mathbb{C}$ eine Lösung, sondern es gilt der Fundamentalsatz der Algebra. Er sagt, dass jedes Polynom $p(z)=z^n+a_{n-1}z^{n-1}+\dots+a_0$ vom Grad $n\geq 1$ in $\mathbb{C}$ genau $n$ Nullstellen hat.
\end{enumerate}
